
\section{Практическая часть}

Данная работа включает в себя несколько этапов:

\begin{enumerate}
	\item Организация хранения сематических данных.
	\item Создание REST-сервиса SPARQL для поиска и представления информации.
	\item Преобразование JSON.
	\item Реализация планировщика QUARTZ.
\end{enumerate}

\subsection{Организация хранения семантических данных}

В ходе выполнения предыдущей научно-исследовательской работы была проанализирована предметная область, словарь параметров Росгидромета, его структура. Изучен язык web-онтологий OWL\cite{Rsw}, реализована семантическая OWL-модель упомянутого словаря параметров. Данные словаря из базы данных накладывались на эту спроектированную модель,образуя RDF-данные. 

Следовательно, когда owl-модель сформировалась и вся необходимая информация была в нее загружена - был образован цельный .owl файл (содержащий данные RDF). Дальнейшим этапом является организация хранения этого документа. В качестве сервера, на котором будет осуществлено хранение, используется Fuseki - специальный web-сервер для работы с семантическими данными. 

Для автоматизации хранения семантических данных были разработаны следующие базовые методы:
\begin{enumerate}
	\item Метод создания хранилища на сервере.
	\item Метод загрузки данных на сервер.
	\item Метод очистки хранилища (для того, чтобы потом загружать туда обновленную модель).
\end{enumerate}
Выполнение методов может осуществляться через REST-службу, в таком случае, доступ к методам будет предоставлен лишь ограниченному кругу пользователей через веб-форму.
 

\subsection{REST-сервис SPARQL для поиска и представления информации}   

После успешной загрузки owl-документа в специальное хранилище Fuseki, можно получать необходимую информацию из самой модели. Для этого необходимо определиться со списком методов, которые могут понадобиться при получении различного рода информации.

Каждому, кто будет получать информацию от семантической модели необходимо увидеть список имеющихся категорий, по которым классифицируются параметры словаря. Поэтому необходим метод, который бы выдавал список категорий словаря. Обратимся к хранилищу Fuseki со следующим запросом:

\begin{MyCode}
PREFIX rdf:<http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>
PREFIX j.0:<http://ru.nodc.variable_dictionary.owl#Title@>
PREFIX rdfs:<http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>
PREFIX j.1:<http://ru.nodc.variable\_dictionary.owl#Title_short@>
PREFIX j.2:<http://ru.nodc.variable_dictionary.owl#Date:>
PREFIX j.3:<http://ru.nodc.variable_dictionary.owl#>
PREFIX owl:<http://www.w3.org/2002/07/owl#>
SELECT  ?value
WHERE { ?subject rdfs:label ?value .
{
	?subject rdfs:subClassOf j.3:Category . } 
	UNION {?subject rdfs:subClassOf j.3:Presentation_scale . } 
	UNION{  {
	   ?subject a owl:Class . 
	   ?subject rdfs:label ?value .
	   filter regex (?value, \"Unit\", \"i\")
    } 
	UNION {
	   ?subject a rdfs:Class .
		?subject rdfs:label ?value .
		filter regex (?value, \"Unit\", \"i\")
		}
	}
}
\end{MyCode}

Анализируя текст запроса, можно заметить, что запрос строится к элементам "субъект-предикат-объект", т.е. учитывается семантика и структура RDF-данных. Запрашиваемый список категорий, который можно увидеть на рисунке ~\ref{fig:categorylist}.

 %вставить скриншот результата работы метода рест сервиса, который выдает список категорий
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/categoryList}
	\caption{SPARQL-вывод списка доступных категорий}
	\label{fig:categorylist}
\end{figure}
 
Также, базовыми методами являются методы получения полной информации о параметре, категории (статистика, сфера, процесс, единица измерения, пространственный и временной масштаб и т.д.) по коду (рисунки ~\ref{fig:spherefromcode}, ~\ref{fig:bybodc}), названию. 

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/spherefromcode}
	\caption{SPARQL-вывод информации по сфере на основе ее кода --- 410}
	\label{fig:spherefromcode}
\end{figure}

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/bybodc}
	\caption{SPARQL-вывод информации о параметре по его коду BODC}
	\label{fig:bybodc}
\end{figure}

Также для параметров необходимы методы получения информации по описанию, дате создания и модификации.
Должно быть учтено, что пользователь может использовать как русский, так и английский язык (пример показан на рисунках ~\ref{fig:varbycategoryname}, ~\ref{fig:bylangeng}).  

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/varbycategoryname}
	\caption{SPARQL-вывод информации о параметрах на основе названия процесса}
	\label{fig:varbycategoryname}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/bylangeng}
	\caption{SPARQL-вывод информации о процессе по его названию с учетом английского языка}
	\label{fig:bylangeng}
\end{figure}

В итоге полный список методов выглядит следующим образом:
\begin{enumerate}
	\item Получение полной информации о категории по ее:
		\subitem Коду.
		\subitem Названию (с учетом языка).
	\item Получение полной информации о параметре по его:
		\subitem Названию (с учетом языка).
		\subitem Коду (Esimo и BODC).
		\subitem Описанию. 
		\subitem Дате создания и дате модификации.
		\subitem По коду категории.
		\subitem По названию категории (с учетом языка).
	\item Получение списка единиц измерения.
	\item Получение списка доступных категорий. 
\end{enumerate}

Так как предполагается, что доступ к данным словаря необходимо осуществлять по HTTP, то должна быть организована REST-служба, с помощью которой многочисленные пользователи по HTTP будут обращаться к семантической модели и получать от этой модели всю необходимую им информацию.

\subsection{Преобразование JSON}

Так как SPARQL выдает JSON-результат в специальной форме, то необходимо привести SPARQL-json (пример которого был указан на рисунке ~\ref{fig:structurespjson}) в удобочитаемый json. 

Для этого необходимо создать классы, которые бы отвечали за структуру будущих json-объектов (рисунок ~\ref{fig:classes}). 
%вставить скрин с классами для всех категорий (со списком)

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{pics/classes}
	\caption{Классы, отвечающие за будущие json-объекты}
	\label{fig:classes}
\end{figure}

Далее проводим маппинг полученных от SPARQL результатов на созданные классы. Результат можно увидеть на примере параметра "Азот органический" (рисунок ~\ref{fig:variablejson})

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/Variablejson}
	\caption{Получившийся Json-файл, описывающий структуру Параметра}
	\label{fig:variablejson}
\end{figure}

\subsection{Планировщик QUARTZ}

Итак, модель обновилась, загрузилась в хранилище на сервер, запросы к ней сформированы. Следующим шагом будет написание планировщиков, которые бы запускали обновление модели, загрузку этой модели в хранилище в определенный момент времени. Результаты работы будут выводиться в лог-файл. 

Разделим задачу на 2 планировщика. Первый будет автоматически наполнять модель. Конфигурацию планировщика можно увидеть ниже(фрагмент кода ~\ref{owljob}):

\begin{Program}
	\begin{MyCode}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
		 
<job-scheduling-data
  xmlns="http://www.quartz-scheduler.org/xml/JobSchedulingData"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:schemaLocation="http://www.quartz-scheduler.org/xml/JobSchedulingData
   http://www.quartz-scheduler.org/xml/
  job_scheduling_data_1_8.xsd"
		 version="1.8">
<schedule>
	<job>
        <name>AJob</name>
		<group>AGroup</group>
		 <description>Updating Owl Model</description>
		 <job-class>ru.nodc.quartz.OwlJob</job-class>
	</job>
		 
	<trigger>
	<cron>
		 <name>dummyTriggerName</name>
		 <job-name>AJob</job-name>
		 <job-group>AGroup</job-group>
		 <cron-expression>0 0,9 14 ? * * *</cron-expression>
	</cron>
	</trigger>
 </schedule>
	\end{MyCode}
	\caption{Планировщик, реализующий обновление модели}
	\label{owljob}
\end{Program}

 Второй --- будет очищать хранилище от старой информации, и загружать новую (фрагмент кода ~\ref{updatejob})
 
 \pagebreak

\begin{Program}
	\begin{MyCode}
 public void execute(JobExecutionContext jec) throws JobExecutionException {
 Date date = new Date();
 SimpleDateFormat format1 = new SimpleDateFormat("dd-MM-yyyy");
 String dataname = format1.format(date);
 try {
	try {
		fs = getClass().getClassLoader()
			.getResourceAsStream("info.properties");
		p.load(fs);
		File file = new File(p.getProperty("lockfile"));
		if (file.exists()) {
			boolean deleted = file.delete();
			if (deleted == true) {
				log.info("[execute] lock файл удален");
			} else {
				log.error("[execute]lock файл не был удален");
			}
		} else {
			log.error("[execute]lock файл не существует");
		}
	} catch (Exception e) {
		log.error("[execute] ошибка с лок файлом." + e.getMessage());
	}	
	DatasetManager dm = new DatasetManager();
	dm.cleanDataset(p.getProperty("storename"));
	dm.loadFile(p.getProperty("filetoload")+dataname +".owl");
	} catch (Exception ex) {
		log.error("[execute] Ошибка в работе с хранилищем Fuseki. "
		 + ex.getStackTrace());
	}	
}
	\end{MyCode}
	\caption{Планировщик, реализующий очистку хранилища и загрузку обновленной модели}
	\label{updatejob}
\end{Program}

Результат работы программы (все ошибки и сообщения) выводятся в соответствующий лог-файл.
Пример лог-файла, в который выводится результат работы планировщика-2, можно увидеть на рисунке ~\ref{updatejob}.

%скриншот лога
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/logfile}
	\caption{Вывод в лог результатов работы планировщика - ~\ref{updatejob}}
	\label{fig:pic3d}
\end{figure}

\pagebreak
Итоговая схема взаимодействия реализованных компонентов выглядит следующим образом:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/schema}
	\caption{Схема работы программы}
	\label{fig:shema}
\end{figure}

Подведем небольшой итог: 

Имеется файл с онтологией словаря параметров. При помощи Java-фрейм-ворка Apache Jena было реализовано наложение данных из БД словаря параметров на исходную онтологию. В ходе наложения данные из БД из обычной информации превращаются в RDF-триплы, как предусмотрено концепцией Semantic Web. 

Далее получившийся файл с расширением owl и содержащим rdf-триплеты помещается в специальное хранилище для rdf –TDB dataset на веб-сервере Fuseki. Клиент запрашивает какую-либо информацию из этой модели по HTTP-REST.  По указанному пользователем пути (путь прописывается в строке браузера) активируется метод, содержащий специальный запрос  на языке SPAQRL. SPARQL обращается к TDB хранилищу и находит нужные rdf-триплеты, и затем отдает их.

 В зависимости от того, какая информация была запрошена, она из сложной sparql-структуры json, преобразуется в удобочитаемый json и отдается пользователю.


